\section{Physical Model}

\begin{frame}

\frametitle{Contexte Applicatif (AMMA project)} 


% Dans le cadre du projet AMMA (Analyses Multidisciplinaires de la Mousson en Afrique de l'Ouest) 

{\color{macouleur}Western African} climate is driven by a {\color{macouleur}monsoon} phenomenon which is active from {\color{macouleur}May to September}.

\vspace{1em}

The {\color{macouleur}cumulative rainfall} in Western African, {\color{blue}from the equatorial zone to the Sahelian one}, is weak ({\color{macouleur}$500$-$600$ mm}). 

\vspace{1em}

A small variation of the rainfall can have a {\color{red}dramatical impact} on the agricultural activities, thus on the populations itself. 

\vspace{1em}

If this accumulation continues from one year to another, the consequences become {\color{macouleur}sustainable} ecosystems which tend to shift to type {\color{macouleur}ecosystems Sahara}.

\end{frame}

\begin{comment}
Objectifs du projet AMMA (Analyse Multidisciplinaire de la Mousson en Afrique de l'Ouest)
* Améliorer notre compréhension de la mousson d’Afrique de l’ouest et de son impact sur l’environnement physique, chimique et biologique à l’échelle régionale et mondiale.
*  Fournir les connaissances scientifiques de base qui permettront d’établir les liens entre la variabilité climatique et les problèmes de santé, de ressources en eau et de sécurité alimentaire ainsi que de définir des stratégies de surveillance appropriées.
* Veiller à ce que cette recherche multidisciplinaire réalisée au sein d’AMMA bénéficie aux activités de prévision et de prise de décision. 

Le changement radical de précipitations, abondantes des années 50 et 60 vers des conditions beaucoup plus sèches entre les années 70 à 90 sur toute l’Afrique de l’ouest, a été la plus importante tendance de précipitations à l’échelle du globe du vingtième siècle.
En effet, des variations inter-annuelles marquées ces dernières décennies ont résulté des années de grandes sécheresses avec des impacts environnementaux et socio-économiques accablants.

Basé sur une initiative française, AMMA a été construit par un groupe international de scientifiques. A cette structure internationale s’ajoute un réseau de scientifiques africains.

Les objectifs scientifiques:
Les mécanismes de la Mousson d’Afrique de l’Ouest et ses composantes : 
la dynamique atmosphérique, le cycle de l’eau continental, la chimie atmosphérique et les conditions de surface sur l’océan et le continent.

Aujourd’hui, il est toujours difficile d’évaluer cette variabilité même en connaissant l’un de ses facteurs climatiques dominant : la Mousson de l’Afrique de l’Ouest (MAO). La raison est due aux interactions complexes entre l’atmosphère, la biosphère et l’hydrosphère qui semblent contrôler la dynamique de la MAO et le cycle de vie des systèmes pluviométriques.
\end{comment}

\begin{frame}
\frametitle{Western African monsoon} 
\textcolor{red}{ Western African monsoon is related to}
\begin{columns}
	\begin{column}[C] {6.5cm}
\begin{itemize}
%  Zone de convergence intertropicale (ZCIT): La zone de convergence intertropicale (ZCIT), aussi 
% connue sous le nom de front intertropical, de zone de convergence équatoriale ou plus
% familièrement pour les marins de « Pot au noir », est une ceinture, de seulement quelques centaines de kilomètres du nord au sud, de zones de basses pressions entourant la Terre près de l'équateur. 
% Elle est formée par la convergence des masses d'air chaudes et humides provenant des tropiques 
% portées par les alizés. Elle est caractérisée par des mouvements convectifs et, en règle générale, 
% par des formations importantes de cumulonimbus.
\item the semi-annual deplacement of the \textcolor{blue}{ InterTropical Zone of Convergence (ZCIT)},
\item   the \textcolor{blue}{temperature gradient} between the (sub-)Saharian zone and the equatorial atlantic cost in the gulf of Guinea.
\item the {\color{blue}dry trade winds from the north-east} (particularly their most intense form {\it the %harmattan}) are replace by the {\color{blue}summer northward movement} (where winds are lighter)  {\color{blue}of the ZCIT}.
harmattan}) are replace by  {\color{blue} South-Western monsoon winds} during summer.
% (where winds are lighter)  {\color{blue}of the ZCIT}.
\end{itemize}	\end{column}  
	
	\begin{column}[C] {6cm}
	\includegraphics[width=5.5cm]{itcz-frontintertropical} \\
	\vspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=5.5cm]{zcit} 
	\end{column}
	
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Temperature contrasts} 

\begin{columns}
%	\begin{column}[C] {6.5cm}
%{\small - Western African monsoon system is a coupled system ocean-atmosphere-continent.}\\
%{\small -  \textcolor{blue}{Les anomalies de temp\'eratures de surface de mer} \`a  l'\'echelle globale ont un impact important sur \textcolor{blue}{la variabilit\'e interannuelle et d\'ecennale des pr\'ecipitations Sah\'eliennes}}.\\
%{\small - Les \textcolor{blue}{processus de surface continentale} (interactions avec la v\'eg\'etation et l'humidit\'e du sol) jouent un r\^ole non n\'egligeable dans \textcolor{blue}{ la dynamique de la circulation de mousson et des syst\`emes convectifs}}
%	\end{column}  
	
	\begin{column}[C] {6cm}
	\includegraphics[width=5.5cm]{WAF_LJK_2}  \\
%	\includegraphics[scale=0.3]{WAF_LJK_1.pdf}
	\end{column}  	  
\end{columns}


%\begin{figure} \begin{center}
%%\includegraphics[width=5cm][height=7cm]{WAF_LJK_2.pdf} \end{center} 
%\includegraphics[scale=0.4]{WAF_LJK_2} \end{center} 
%\end{figure}
 
 \end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Surface temperature in Western African, July 1983} 
%\begin{figure} \begin{center}
%\includegraphics[width=5cm][height=7cm]{WAF_LJK_1.pdf} \end{center} 
%\includegraphics[scale=0.3]{WAF_LJK_1.pdf} \end{center} 
%\end{figure}
 
 %\end{frame}
 
%  \begin{frame}
%\frametitle{Main objectives}

%%Rainfall are simulated by a regional atmospheric model (MAR).

%\noindent {\color{macouleur}$\bullet$}What is the response of the Western African climate to  {\color{macouleur}the sea surface temperature} in the gulf of Guinea?

%\vspace{1.3em}

%\noindent {\color{macouleur}$\bullet$}  {\color{macouleur}Which other input parameters} are pertinent\\ (albedo, vegetation, $\ldots$)?

%\vspace{1.3em}

%\noindent {\color{macouleur}$\bullet$} What are  {\color{macouleur}the spatio-temporal dynamics} of the Western African monsoon?

%\vspace{1.3em}

%\noindent {\color{macouleur}$\bullet$} How to perform  {\color{macouleur}a sensitivity analysis}?

%\vspace{1.3em}

%We used the {\color{macouleur}regional atmospheric model} {\bf MAR} of H. Gallée (LGGE)

%\end{frame}


% Remarques: être un peu moins vague sur ce qu'on envisage comme analyse de sensibilité....

% Modele MAR
%
\begin{frame}
\frametitle{MAR - Regional Atmospheric Model}  

We have the following scheme

\begin{block}{}
 physical phenomena $\Rightarrow$  mathematical models  $\Rightarrow$ simulation codes
 
\end{block}

{\color{macouleur}$\bullet$ Underlying mathematical model} (regional climate model)
\begin{enumerate}
\item[{\color{red}$\star$}] {\color{red}Atmosphere}
		\begin{itemize}
		\item hydrostatic primitive equations (Navier-Stokes-type)
		\item parametrization of subgrid dynamic processes (turbulence, horizontal diffusion, digital filter)
		\item hydrological cycle described by conservation equations: specific humidity, droplets and cloudy crystals, raindrops and snow particles
	        \item parametrization of cloud microphysical processes and atmospheric convection
	        \end{itemize}
\item[{\color{blue}$\star$}] {\color{blue}Surface}
\begin{itemize}
		\item conservation of heat and soil water 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{The MAR simulation code}

\begin{block}{}
{\color{red}huge computing power} required, with a {\color{red}large number of runs}
\end{block}

Note that
\begin{itemize}
\item a run: 15 days, $\sim$15H CPU,\\
\item to simulate 1 year one needs to observe 2 years $\Rightarrow$ \textcolor{blue}{48 (2x24) runs} for 1 year, we simulate 17 years,\\
\item 3 - 4 Go for inputs/outputs,\\
\item these simulations are launched {\color{blue}one after the other},\\
\item the {\color{blue}ending state} of the simulation of one month is used as the {\color{blue}initial state} of the next month.
\end{itemize}

\vspace{1.5em}

{\color{red}Local platforms}: approximatively 15 parallel computer $\sim 2000$ cores

\vspace{0.5em}

{\color{red}$\Rightarrow$} we launch parallel simulations on $10$ or even more nodes (according to the load of the platforms).

\end{frame}


